\chapter{Гора Капиня}

С полкилометра от Мелевцев, в сторону деревни Дедушки, находилась невысокая гора, носившая
название <<Капиня>>. В 10 лет написана мною поэма-легенда <<Гора Капиня>>, примерно сто
строф. Записана она буквами польского алфавита, но на местном диалекте. В деревнях
проходили так называемые посиделки. Люди собирались то в одном доме, то в другом. Женщины
пряли, вязали, рукодельничали, пели. Мужчины чаще всего играли в карты, шашки. И вот моего
отца просили привезти меня на эти посиделки. Для чего? Отец ставил меня на высокое место,
например, на скамейку, или садил на лежанку печи, и я начинал читать свою поэму. Радио и
телевизора тогда не было, и это было своеобразным развлечением. Так вот эта поэма,
записанная мною через 77 лет.

\begin{verse}
  \textbf{Гара Капіня} \par

  На Мелеўскім полі ёсць гара Капіня. \\
  Пра яе лягенду раскажу для вас, \\
  Добрыя суседзі, я Міхась Чаркас. \\
  Жыў на свеце Капін Ян. \\
  Ён мужык быў, а не пан. \\
  І на свеце так згамеў, \\
  Што нічога ён не меў. \\
  Смерць галодная гразіць, \\
  Капін так падумаў. \\
  Прадаць душу ён чарту \\
  Каб пажыць, задумаў. \\
  Чорт пачуў аб гэтым скора, \\
  Перад Капінам явіўся. \\
  І аб нясметным сваім багацці \\
  Перад Янам расхваліўся. \\
  --- Дзе я багацтва браў? \\
  Чорт мне Люцыпар даў. \\
  За што? \\
  А я яму душу прадаў. \\
  Хочаш, і ты прадай, \\
  І табе на зямлі будзе Рай. \\
  --- А што для гэтага трэба? \\
  --- Адказацца ад Бога, ад неба. \\
  Кроўю кантракт падпісаць \\
  І пажыццёва піць ды гуляць \\
  --- Сагласны. Давай мне бумагу. \\
  Укалоў палец. Кроў пашла. Распісаўся. \\
  А чорт схапіў гэты кантракт ды цягу! \\
  На гары Капіні палац з'явіўся, \\
  Капін Янка наеўся, напіўся. \\
  І чаго толькі жадаў, \\
  Усё чорт яму даваў. \\
  А гады-та шыпка праляцелі. \\
  Ужо недалёка да смяротнай пасцелі, \\
  А знаў, что пекла яму не мінуць \\
  І падпісаный кантракт не вярнуць. \\
  Прыйшой як-то ксёндз па калядзе. \\
  Капін просіць яго: <<Дапамажы мне ў бядзе, \\
  Скажы, як мне ад чарцей кантракт забраць, \\
  Як мне сваю душу спасаць>> \\
  Ксёндз аб'ясніў яму так: \\
  <<Вось табе крыж~--- Божый знак, \\
  Яго да грудзей прылажы \\
  І такую малітву кажы: \\
  ``Божанька, даруй і памажы!''. \\
  Тут чорт непакоіцца стане, \\
  І скора да цябе загляне, \\
  А ты яго крыжам прыжмі. \\
  Крычы: ``Божа! Ахвяру прымі''. \\
  Крапчэй крыжам чарта прыжымай \\
  І трэбуй: ``Кантракт мне аддай!'' \\
  Чорт, канечне, будзе прасіцца, \\
  Захоча яшчэ большым багаццем адкупіцца, \\
  Але ты яму не ўступай, \\
  Цвярдзі сваё: ``Кантракт аддавай!'' \\
  Чорт пракрычыць другім чарцям: \\
  ``Нясіце сюды. Кантракт~--- аддам''. \\
  Чэрці захочуць абмануць \\
  І фальшывы кантракт твой прынясуць. \\
  Ты не бяры яго, чарта не адпускай, \\
  А кажы ім: ``Кантракт да крыжа крыжміце, \\
  І што з нім будзе, глядзіце''. \\
  Фальшывы кантракт загарыцца, \\
  А чорт ад бальшых мукаў скрычыцца. \\
  І толькі тады адпускай ты чарта, \\
  Калі твой кантракцік, бумажачка та, \\
  Да крыжа прыжатая не загарыцца. \\
  Тады табе трэба у Бога прасіцца. \\
  Ён добры, вазможна, табе Ён прасціць, \\
  А кантракт на лампадцы алтарнай спаліць>>. \\
  Праслухаўшы гэту ксяндзову параду, \\
  Капін іспоўніў як трэба, як нада. \\
  Кантракт на лампадцы алтарнай спалілі, \\
  І потым да смерці ў Бога прасілі \\
  Капіну Яну грахоў дараванне. \\
  <<Д\'{а}руй яму Божа. Даруй, Хрысте Пане>>. \\
  А на Капіне Палаца не стала, \\
  Багацце кудысці бязследна прапала. \\
  Цяпер на Капіні трава разраслася \\
  І толькі лягенда для нас застал\'{а}ся.
\end{verse}

Были ещё поэмы про Козлову гору, кладах в тоннелях, зарисовки деревенской жизни. Но прошло
столько лет и в памяти они не сохранились. А жаль!